%%Berichtvorlage für EDBV WS 2014/2015

\documentclass[paper=A4, deutsch]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{subcaption}
\captionsetup{compatibility=false}
\usepackage{multirow}
\usepackage{color}
\usepackage{makecell}
\usepackage[]{geometry}
\usepackage{booktabs}
\newcommand{\tabitem}{~~\llap{\textbullet}~~}

%\documentclass{article}
\begin{document}


%%------------------------------------------------------
%% Ab hier tragt ihr eure Daten und Ergebnisse ein:
%%------------------------------------------------------

\title{Musiknotenerkennung} %%Projekttitel hier eintragen

\subtitle{EDBV WS 2015/2016: AG\_D3} %%statt XX Arbeitsgruppenbezeichnung hier eintragen (zB.: A1)


%%Namen und Matrikelnummern der Gruppenmitglieder hier eintragen
\author{Livia Rose Ecker (1526839)\\
Kristina Schiechl (0726448)\\
Marc Müller (1329181)\\
Xi Wang (1226083)\\
Verena Widhalm (1225862)\
}



%%------------------------------------------------------

\maketitle


%%------------------------------------------------------
\section{Gewählte Problemstellung}
(1-1,5 Seiten)\\
entspricht dem (aktualisierten) Konzept
\subsection{Ziel}
Ziel ist es, nicht-handgeschriebene Musiknoten (Viertelnoten) zu erkennen und diese textuell sowie akustisch auszugeben.

\subsection{Eingabe}
Es werden computergenerierte Noten in einem Bildformat  (eingescannt, abfotografiert, etc.)
eingelesen und verarbeitet.

\subsection{Ausgabe}
Das Ergebnis der Eingabe wird auf zwei Arten präsentiert:
\begin{itemize}
\item Audioausgabe
\item Notennamen werden als Text ausgegeben
\end{itemize}

\subsection{Voraussetzungen und Bedingungen}
\begin{itemize}
\item Perspektivisch nur sehr wenig verzerrtes Bild

\item Noten und Linien sind klar erkennbar durch einen hohen Kontrast zwischen Vorder- und Hintergrund indem sich die Graustufenwerte um mindestens 50 unterscheiden

\item Nur eine Zeile mit mehreren einzelnen Viertelnoten

\item Zusätzliche Zeichen werden ignoriert, durch Erosion entfernt oder sind beim Datensatz nicht inkludiert (z.B. Vorzeichen, Viertelpause, Balken, Schlussstrich, Taktstrich, Doppelstrich, gestrichelter Taktstrich, Ghost Notes, punktierte Note, Pause über mehrer Takte, Kreuze, B, Auflösungszeichen, Tempoangaben, Dynamik, Artikulation und Oktavierung)

\item Darf nur Noten auf fünf Notenlinien und zwei Hilfslinien beinhalten (eine darunter und eine darüber)

\item Erkennen von Viertelnoten

\item Notenlinien müssen achsenparallel ausgerichtet sein.

\item Violin- oder Bassschlüssel muss vorhanden sein. (wird für korrekte Ausgabe der Noten benötigt)

\item 4/4-Takt/c-Takt kann vorhanden sein

\end{itemize}

\subsection{Methodik}
\begin{itemize}
\item Überprüfung der Größe des Bildes. Große Bilder (Anzahl der Zeilen >1000) werden verkleinert um die korrekte Verarbeitung zu gewähren.

\item Threshold nach Otsu um ein Binärbild zu generieren
\item Erstellen eines Bildausschnitts um die Linien mit Hilfe der Hough Transformation zu erkennen. 
\item Sobel-Filter (Vorbereitung des Bildes für die Hough-Transformation)
\item Hough-Transformation und Definierung der Region of Interest für Template Matching.

\item Überprüfung, mit Hilfe von Template Matching, ob ein Bass- oder Notenschlüssel am Notenblatt vorhanden ist. (wichtig für die Ausgabe der Noten)

\item Überprüfung, mit Hilfe von Template Matching, ob 4/4-Takt oder c-Takt vorhanden ist.
\item Morphologische Operation (Erosion) um alle Linien zu entfernen
\item Ausgabe der Noten (Textuelle \& Audio\-Ausgabe)
\end{itemize}

\subsection{Evaluierungsfragen}
\begin{itemize}
\item Wurden Notenlinien richtig erkannt?
\item Wurden Notenköpfe richtig erkannt?
\item Wurden die verschiedenen Notenschlüssel richtig erkannt?
\item Wieviele Noten wurden richtig/falsch interpretiert?
\item Falls etwas falsch interpretiert wurde, warum?
\item Wie viel Prozent der Datensätze werden korrekt verarbeitet?

\end{itemize}

\subsection{Zeitplan}
Gebt hier bitte den aktualisierten Zeitplan ausgehend von eurem Konzept, also die Meilensteine mit der tatsächlich benötigten Zeit bzw. dem tatsächlichen Abschlussdatum, an.
%%------------------------------------------------------

\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Meilenstein & Abgeschlossen am & \makecell{Arbeitsaufwand \\(Personen * h)}\\ 
\hline
Erstellen des Datensatzes (20 Bilder) & 08.11.2016 & 3 * 1 \\ 
\hline
Erstellen des Prototyps (Version 1) & 21.11.2016 & 2 * 20 \\ 
\hline
Zwischenpräsentation & 23.11.2016 & 5 * 5 \\ 
\hline
Überarbeitung des Prototyen\\ nach Zwischenpräsentation	 & 28.11.2016 & 2* 10 \\ 
\hline
Threshold nach Otsu & 07.12.2016 & 1 * 15 \\ 
\hline
Template Matching & 04.12.2016 & 1 * 10 \\ 
\hline
Hough Transformation  & 18.12.2016 &  \\ 
\hline
Hough Peaks & 07.01.2016 &  \\ 
\hline
Hough Lines & 18.12.2016 & 1 * 5 \\ 
\hline
Fertiges Projekt \\ (Zusammenführung eigener Methoden) & 07.01.2016 &  \\ 
\hline
Debugging & 07.01.2016 &  \\ 
\hline
Finalisierung der Dokumentation & 08.01.2016 &  \\ 
\hline
Erstellung des Berichts & 08.01.2016 &  \\ 
\hline
Portierung auf Latex & 08.01.2016 & 1 * 1 \\ 
\hline
 & Gesamtstunden: &  \\ 
\hline
\end{tabular}


%%------------------------------------------------------
\section{Arbeitsteilung}
(0,5 Seiten)\\
Wer hat welche Aufgaben übernommen (MATLAB-Funktionen, Abschnitt im Bericht, Evaluierung, Datenerfassung, etc.)?

Livia Rose Ecker: 
\begin{itemize}
\item Erstellung des Prototypen
\item Die textuelle- und Audio-Ausgabe des Ergebnisses 
\item Erstellung des Datensatzes
\end{itemize}

Kristina Schiechl:
\begin{itemize}
\item Erstellung des Prototypen und für das Zusammenfügen der selbst implementierten Methoden. 
\item Erstellen der Kommentare im Code, der nicht selbst implementierten Methoden 
\item Erstellen der Dokumentationsdatei
\item Erstellen der Zwischenpräsentationsfolien
\item Überarbeitung “Gewählte Problemstellung” \& Methodik (Connected Component Labeling \& Erosion) im Bericht
\end{itemize}

Marc Müller:
\begin{itemize}
\item Implementierung der Hough-Peaks-Methode.
\item Implementierung des Sobel-Filter 
\item Hat bei der Erstellung der korrekten Morphologischen Operation geholfen.
\end{itemize}

Xi Wang:
\begin{itemize}
\item Implementierung des Template Matching sowie der Hough-Lines-Methode.
\item Erstellung des Datensatzes
\item Erstellen der Methodik für Template Matching im Bericht
\end{itemize}

Verena Widhalm:
\begin{itemize}
\item Implementierung des Threshold nach Otsu und der Hough-Methode.
\item Erstellen der Zwischenpräsentationsfolien
\item Erstellung des Datensatzes
\item Erstellen der Methodik für Threshold of Otsu im Bericht
\end{itemize}



%%------------------------------------------------------

%%------------------------------------------------------
\section{Methodik}
(2-3 Seiten)\\
Hier wird die verwendete Methodik in der Theorie vorgestellt:\\
Welche Methodik wurde verwendet? Warum eignet sich diese Methodik für die gewählte Problemstellung? etc.\\
Die erwähnten Methoden werden zum größten Teil auf Beschreibungen in Büchern oder wissenschaftlichen Artikeln beruhen. Daher ist hier auch der richtige Platz für Zitate. Die hier zitierten Publikationen sollten mittels Abkürzung bzw. Nummer referenziert sein und sich in der Referenzliste am Ende des Berichts über diese Bezeichnung finden lassen.\\
Ein Beispielsatz (inkl. entsprechender Literaturangabe am Ende des Berichts): Interest Points wurden mittels Scale Invariant Feature Transform \cite{lowe2004} detektiert.\\
Bei der Verwendung von Latex gestaltet sich das Zitieren besonders einfach - siehe Beispielssatz im Source der Latex-Vorlage.
%%------------------------------------------------------

\subsection{Threshold nach Otsu}
Der Threshold nach Otsu wurde gewählt, um aus dem eingelesenen RGB Bild bzw. Graustufenbild ein Binärbild für die weitere Bearbeitung zu erzeugen.

Das eingelesene Bild wird in ein Binärbild konvertiert indem das Bild in zwei Klassen unterteilt wird. Eine Klasse repräsentiert den Hintergrund und die andere Klasse die Bildobjekte. Der dafür benötigte optimale Schwellwert zur Unterteilung in zwei Klassen, wird durch das Otsu-Verfahren berechnet.

Die Berechnung erfolgt folgendermaßen:
\begin{itemize}

\item Es wird ein Histogramm aus einem Graustufenbild erstellt, welches die Häufigkeit jedes einzelnen Grauwertes aufzeigt.
\item Anschließend wird die Wahrscheinlichkeitsverteilung für jeden einzelnen Grauwert berechnet: 

<<<<<<< put image here >>>>>>

\item Mit den berechneten Wahrscheinlichkeiten wird anschließend das Histogramm in zusammenhängende Klassen unterteilt und die Wahrscheinlichkeit der einzelnen Klassen und deren Mittelwert errechnet:

<<<<<<< put image here >>>>>>>>

\item Anschließend wird noch die Varianzanlayse zwischen und innerhalb der Klassen benötigt. Mithilfe der der berechneten Varianzen kann der Schwellwert gefunden werden. Dieser befindet sich an jener Stelle, wo die Varianzanalyse das Histogramm in zwei optimal zusammenhängende Teile separiert, d.h. wenn die Varianz zwischen den Klassen dividiert durch die Varianz in den Klassen einen Maximalwert erreicht. \cite{Otsu}

\end{itemize}


\subsection{Template Matching}
Um zu erkennen, ob ein Violinschlüssel oder ein Bassschlüssel vorhanden ist, wird das Template Matching benutzt. Es wird außerdem noch verwendet um den Takt (z.B. Vier-Viertel-Takt) zu finden. 

Dabei wird zwischen dem Inputbild und dem sogenannten Template der Korrelationskoeffizient ausgerechnet. Der Korrelationskoeffizient ist jener Wert der angibt, wie hoch die Übereinstimmung an einer bestimmten Stelle ist. Ein Wert von 1 ist dabei 100\% Übereinstimmung, ein Wert von -1 hingegen 0\% Übereinstimmung \cite{TemplateMatching}. Das Template wird immer weiter verschoben, bis der gesamte Suchraum abgedeckt ist. Jene Stelle mit dem größten Korrelationskoeffizient ist jene Stelle, die am ehesten das Template enthält. Es muss dann mit einem Threshold entschieden werden, ob der Wert groß genug ist, um annehmen zu können, dass sich das Template tatsächlich an der Stelle befindet. Damit das Template auch im Referenzbild in unterschiedlichen Größen gefunden wird, muss das Template skaliert werden. Dabei wird der Korrelationskoeffizient in mehreren Iterationen für verschiedene Templatebildgrößen ausgerechnet (z.B. wird das Template immer um 5\% kleiner als das vorherige Template).

Da durch die Liniendetektion bereits der Abstand und Stelle der Linien bekannt ist, ist es nicht schwer den Suchraum für die Notenschlüsseln sowie Notentakt weitgehend einzuschränken. Damit steigt die Performance für das Template Matching und ist somit ausreichend gut um die nötigen Templates zu finden. 


\subsection{Sobel Filter}

\subsection{Hough-Transformation}
Die Hough-Transformation wird für die Erkennung und Festlegung der Position der einzelnen Notenlinien im Bild benötigt. Weiters lässt sich durch die Position der einzelnen Linien anschließend der Abstand berechnen und somit die Höhe von tiefgestellten Noten berechnen.

Allgemein wird die Hough-Transformation dazu verwendet Linien, Kreise oder andere geometrische Objekte zu detektieren. Dafür nimmt sie sich zur Detektion die Hessesche Normalform zur Hilfe, welche eine Gerade durch den senkrechten Abstand Rho zum Ursprung des Koordinatensystems und den Winkel theta zwischen Rho und der x-Achse darstellt. Die Formel dafür lautet: $Rho = x * cos(Theta) + y * sin(Theta)$
 
Jeder Vordergrundpixel im Bildkoordinatensystem wird dabei in den Hough-Raum mit den Koordinaten (Rho, theta) abgebildet. Theta befindet sich im Intervall [0, Pi) bzw. [-90, +90) . Somit kann jede einzelne (x,y)-Koordinate des Bildes als Sinuskurve im Hough-Raum abgebildet werden.
Eine Gerade im Originalbild wird im Hough-Raum als Schnittpunkt mehrerer Sinuskurven ersichtlich und entspricht daher genau einem Punkt im (Rho, Phi)-Raum.
Nachdem die Daten aufbereitet sind, können diese nun in weiteren Schritten einfacher ausgewertet werden.\cite{Hough}

>>>>>> insert image <<<<<<<<<<<<

Da die Hough-Transformation sehr robust gegenüber Bildstörungen ist und auch teilweise verdeckte Objekte erkannt werden, eignet sich diese Methode sehr gut zur Erkennung unserer Notenlinien.

Quelle: Henning Bässmann, Jutta Kreyss. Bildverarbeitung Ad Oculos, pp 230-251, 1998 
Richard O. Duda, Peter E. Hart. Use of the Hough Transformation to detect lines and curves in pictures, Communications of the ACM, vol. 15, pp 11-15, 1972

\subsection{Morphologische Operationen \- Erosion \cite{Erosion}}
Morphologische Filter sind imstande die Struktur von Bildern zu beeinflussen. Diese Filter sind hauptsächlich für Binärbilder gedacht. Hier werden die Pixel mit dem Wert 1 als Vordergrund-Pixel und Pixel mit dem Wert 0 als Hintergrund-Pixel bezeichnet. Bei einem rechteckigen Bildraster werden zwei Nachbarschaften definiert, die sogenannten 4er- \& 8er-Nachbarschaften. Von einer 4er-Nachbarschaft spricht man, wenn die vier angrenzenden Pixel in horizontaler und vertikaler Richtung berücksichtigt werden. Ähnlich funktioniert es bei einer 8er-Nachbarschaft. Hier werden die vier Pixel der 4er-Nachbarschaft plus die vier Pixel in der Diagonalen für die Nachbarschaft berücksichtigt.
Eine der beiden morphologischen Grundoperationen wird „Erosion“ genannt. Das Ziel der Erosion ist es, die binäre Struktur des Bildes auf eine maximale Dicke von 1 Pixel zu reduzieren, ohne es in mehrere Teile zu zerlegen. Die Erosion wird so oft angewendet, bis diese Dicke erreicht und die Struktur nicht in mehrere Teile zerlegt wurde. Es wird immer für eine kleine Filterregion (meistens 3x3) entschieden, ob die Erosion nochmals angewendet wird. Die Operation wird so lange auf die einzelnen Bildregionen angewendet, bis sich im Ergebnisbild nicht mehr ändert.
Um diese Operation durchführen zu können, benötigt man ein Strukturelement (H). Dieses bestimmt das Verhalten der Operation und besteht aus den Werten H(i,j)  {0,1}. Das Strukturelement besitzt ein eigenes Koordinatensystem und einen Ursprung, den sogenannten „hot spot“ oder das „anchor pixel“.
Die Erosion lässt sich durch folgende Mengennotation definieren:

>>>>>>>  insert image >>>>>>>>>

Eine Position p ist im Ergebnis nur enthalten, wenn das Strukturelement H vollständig im ursprünglichen Bild eingebettet ist d.h. wenn jedes Element im Strukturelement auch ein entsprechendes Element in I besitzt.
Das Strukturelement wird über das Bild gelegt und wenn das gesamte Strukturelement in dem Bild, an der aktuellen Position, vorhanden ist, wird diese Pixel-Position in die Menge aufgenommen und der Wert 1 gesetzt.


>>>>>>>> insert image >>>>>>>



\subsection{Connected Component Labeling} 
Connected Component Labeling (CCL) wird auf Binärbilder angewendet. Hier wird versucht jedes einzelne Objekt im Bild zu finden und einer Region zuzuordnen. Im einfachsten Fall entspricht ein Objekt auch gleich einer „verbundenen Komponente“ oder „binären Region“.
Zum Auffinden der binären Bildregionen ist es wichtig, die zu einer Region gehörenden Pixel zu finden, die Anzahl der Regionen zu bestimmen und zusätzlich die Position dieser Regionen zu finden. Diese Punkte werden meist in einem Schritt durchgeführt und wird Regionenmarkierung (region labeling/region coloring) genannt. Es werden jeweils zwei benachbarte Pixel überprüft und zu einer Region hinzugefügt und anschließend mit einer Identifikationsnummer versehen.
Bei CCL ist die Wahl der Nachbarschaft von großer Bedeutung. Diese definiert die Bedingungen unter denen zwei Pixel miteinander verbunden werden. Die verschiedenen Arten der Nachbarschaften führen zu unterschiedlichen Komponenten-Ergebnissen. Bei CCL werden die Werte 0 und 1 für Hinter- und Vordergrundpixel und alle weiteren Nummern werden für die Regionenmarkierung verwendet.

>>>>>>> insert image >>>>>>>>>

Der für die Regionenmarkierung verwendete Algorithmus ist der Floodfill-Algorithmus. Im Bild wird ein nicht markiertes Vordergrundpixel gesucht und als Startpixel markiert. Ausgehend von diesem Pixel werden der Region zugehörige Pixel gesucht, besucht und mit derselben Nummer versehen. Sobald ein Pixel ein Vordergrundpixel ist, wird es mit einer neuen Regionsnummer versehen, falls kein zuvor besuchter Nachbar, mit einer Nummer markiert ist. Wenn einer der Nachbarn bereits eine Nummer hat, wird das aktuelle Pixel mit der Nummer des Nachbar markiert. Bestehende Regionsnummern breiten sich von links nach rechts bzw. von oben nach unten im Bild aus.




%%------------------------------------------------------
\section{Implementierung}
(1-X Seiten)\\
Hier gebt ihr einen Überblick über eure Implementierung:\\
Wie habt ihr die im vorhergehenden Abschnitt vorgestellte Methodik praktisch umgesetzt? Wie werden die einzelnen Methoden kombiniert (zB. Implementierungspipeline)?\\
Hier ist Platz für Implementierungsdetails wie zB. gewählte Parameter. \\
Wie startet der User das Programm? Welche Parameter hat der User zu setzen?\\
Auch in diesem Abschnitt können Referenzen und Zitate notwendig sein.\\
%%------------------------------------------------------

\subsection{Implementierung Hough Transformation}

Die Berechnung wurde in 4 Teilbereiche unterteilt:
\begin{enumerate}
\item Bild wird mit Sobel Filter vorbereitet \\
...
\item Hough Berechnung wird ausgeführt \\
Der Winkel Theta wurde im Intervall $[-90,+90]$ angeführt. 
Durch Theta wird die Steigung der Geraden eruiert denn die Steigung einer Geraden ist der Tangens des Winkels Theta zwischen Gerade und x-Achse mit $\-90 \leq Theta \leq 90 $.
% [Quelle: http://www.gm.fh-koeln.de/~hk/lehre/ala/ws0506/Praktikum/Projekt/E_rot/Dokumentation.pdf]
Schrittweite wurde mit … gewählt. Hier ist zu beachten dass die Schrittweite weder zu groß noch zu klein sein sollte da einerseits Geraden übersehen werden könnten oder andererseits die Rechenzeit zu lang wird.

Rundung der Rho-Werte muss so gewählt werden, um nicht zu viele bzw. nicht zu wenige Rho-Werte zu erhalten.

Die Anzahl im [Phi, Rho]-Array gibt an, wie viele Bildpunkte auf den einzelnen gedachten Geraden liegen.

Jedes einzelne Vordergrundpixel wird vom Koordinatenraum (x,y) in den Hough-Raum (Rho, Phi) abgebildet indem für jedes dieser Pixel eine Ansammlung von Sinuskurven berechnet wird.

\item Hough Peaks \\
...
\item Hough Lines werden gesetzt \\
Die Hough Peaks liefert die Indexe für die Rho- und Thetawerte. Von der Houghtransformation sind die Rho- und Thetawerte bekannt. Für die Linien sind somit die Anfangs- und Endpunkte in Polorkoordinaten vorhanden. Die Umrechung in Kartesische Koordinaten erfolgt durch: $y =(Rho - (x * cos(Theta)))/ sin(Theta)$. Da die x-Koordinaten für uns nicht relevant sind, werden die x-Werte mit 1 für den Anfangspunkt und Breite des Bildes für den Endpunkt angenommen.


\end{enumerate}

\subsection{Template Matching}

Für das Template Matching sind mindestens 2, höchstens 3 Parameter notwendig: das zu durchsuchende Bild I, das zu suchende Template T und optional den Suchraum ROI. \\

Wie erwähnt wird das Template mit Hilfe des Korrelationskoeffizienten gefunden. Die genaue Formel hierfür lautet  \\

>>>>>>>>>>>>>>>>> insert image <<<<<<<<<<<<<<<<<<<

K ist die Anzahl der Pixel im Template und SR ist definiert durch  \\

>>>>>>>>>>>>>>>>> insert image <<<<<<<<<<<<<<<<<<<

An jeder Stelle (r, s) im Inputbild wird das Template im Bild angelegt und jeder Pixel an der Stelle (i, j) im Template betrachtet und der Korrelationskoeffizient ausgerechnet. Das Ergebnis liegt zwischen -1 und 1. In unserer Implementierung normalisieren wir den Wert auf das Intervall [0, 1] und interpretieren die Werte als Wahrscheinlichkeiten. Durch Ausprobieren ergab sich ein Threshold von 0.8 als passend. Ist der Korrelationskoeffizient größergleich 0.8 so wird angenommen, dass das Template im Bild vorhanden ist. \\

Da wir bis zu einem gewissen Grad ein skalierungsinvariantes Template Matching benötigen, muss in mehreren Iterationen die Korrelationskoeffizienten verschiedener Größen berechnet werden. Das Template wird hierfür für den Anfang auf die gleiche Höhe skaliert wie der benötigte Suchraum. Nach jeder Iteration wird das Bild um 0.5 \% verkleinert. Wir wiederholen die Suche so lange bis wir ein Wert größer 0.8 haben oder die vordefinierte Maximalanzahl der Iterationen (in unserem Fall 7) erreicht haben, um Performance zu sparen. Im zweiten Fall war der Suchraum entweder zu groß oder das Template ist nicht vorhanden. Es ist daher wichtig den Suchraum so weit wie möglich einzuschränken. Durch die Liniendetektion sind uns die Position und Höhen der ersten und fünften Linie im Bild bekannt. Entsprechend kann der Suchraum stark eingeschränkt werden. \\

Um noch mehr Rechenleistung einzusparen, werden sehr große Inputbilder proportional runterskaliert. 300 Pixel für die Höhe sind für unsere Beispiele ausreichend, um das Template zu finden.


%%------------------------------------------------------
\section{Evaluierung}
(2-X Seiten)\\
Hier stellt ihr euren Datensatz vor und beantwortet Evaluierungsfragen:\\
z.B. Fakten zum Datensatz: Anzahl der Bilder, Größe der Bilder, Quelle des Datensatzes (falls selbst aufgenommen: Aufnahmegerät, Einstellungen,... / falls nicht selbst erstellt: Datenbank vostellen...)\\
Diskussion der Evaluierungsfragen: Beantwortung der Fragen, Diskussion anhand von Beispielen, Diskussion von Grenzfällen: für welche Bilder funktioniert die Implementierung, für welche nicht? Worin unterscheiden sich diese Bilder? etc.
%%------------------------------------------------------

%%------------------------------------------------------
\section{Schlusswort}
(max. 1 Seite)\\
Hier fasst ihr Ergebnisse eures Projekt zusammen:\\
Welche Schlussfolgerung lässt sich ziehen? Gibt es offene Probleme? Wie lässt sich eure Lösung noch verbessern? etc.
%%------------------------------------------------------

%%------------------------------------------------------
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{edbv_lit}
%%Bei verwendung von Latex schreibt ihr eure Referenzen in ein eigenes bib-File (siehe hier edbv_lit.bib). Jene Referenzen, die ihr im Bericht mittels \cite zitiert, werden automatisch in die Referenzliste übernommen. Weitere Information zum Einbinden von BibTex gibt es hier: http://www.bibtex.org/Using/de/
%%------------------------------------------------------

\end{document}
